\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule iz matematične fizike 1 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Matematična fizika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\sprod}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\grad}{\mathrm{grad} \,}
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot} \,}
\newcommand{\dive}{\mathrm{div} \,}
\renewcommand{\vec}{\vb}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Računanje s približki}

\subsubsection{Taylorjeva vrsta}
$f(x) = \sum_{k = 1}^{n} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k + R_n(x)$ \\
$R_n(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n + 1)!}(x - x_0)^{n + 1},$ \quad $\xi \in [x_0, x]$ \\
$\implies$ $R_n \to 0$, ko $n \to \infty$ za $x = konst.$ \medskip \\

\subsubsection{Asimptotske vrste}
Obnašanje tipa $\frac{n!}{x^n}$ \\
$\implies$ $R_n \to 0$, ko $x \to \infty$ za $n = konst.$ \\
$\mathrm{erfc}(x) = 1 - \mathrm{erf}(x) = 1 - \int_{0}^{x} e^{-t^2} \dd{t}$ \\
$\mathrm{erfc}(x)  \asymp \frac{e^{- x^2}}{x \sqrt{\pi}}\left(1 - \frac{1}{2x^2} + \cdots + (-1)^n \frac{(2n - 1)!!}{(2x^2)^n}\right)$ \medskip \\

\subsubsection{Metoda stacionarne faze}
$f(\lambda) = \int_a^b g(z) e^{i \lambda h(z)} \dd{z}$ \\
$h$ linearna, $g$ pohlevna, $\lambda$ velik $\implies$ $f(\lambda) = 0$ \\
Drugače razvoj okoli stacionarne točke in dobimo: \\
$f(\lambda) \approx \left[\frac{2 \pi}{|h''(z_0)| \lambda}\right]^\frac{1}{2} e^{i \mu \frac{\pi}{4}} e^{i \lambda h(z_0)} g(z_0),$ \quad $\mu = \mathrm{sgn}(h''(z_0))$ \medskip \\

\subsubsection{Eliptični integrali in funkcije}
$z = F(k, \varphi) = \int_{0}^{\varphi}\frac{\dd \psi}{\sqrt{1 - k^2 \sin^2
\psi}} = \int_{0}^{u} \frac{\dd{u}}{\sqrt{(1 - u^2)(1 - k^2 u^2)}} =$\\$=
\int_{v}^{1} \frac{\dd{v}}{\sqrt{(1 - v^2)(1 - k^2 - k^2 v^2)}} = \int_w^1
\frac{\dd{w}}{\sqrt{(1 - w^2)( k^2 - 1 + w^2)}}$ \\
$E(k, \varphi) = \int_{0}^{\varphi} \sqrt{1 - k^2 \sin^2 \psi} \dd{\psi}$ \\
$u = \mathrm{sn}(z, k)$ \quad $v = \mathrm{cn}(z, k)$ \quad $w = \mathrm{dn}(z, k)$ \\
$K(k) = F(k, \frac{\pi}{2}) = \frac{\pi}{2} \sum_{n = 0}^{\infty}\left[\frac{(2n - 1)!!}{2n!!}\right]^2 k^{2n}$ \\
$E(k) = E(k, \frac{\pi}{2}) = \frac{\pi}{2} \left(1 - \sum_{n = 1}^{\infty}\left[\frac{(2n - 1)!!}{2n!!}\right]^2 \frac{k^{2n}}{n - 1}\right)$ \medskip \\

\subsubsection{Picardova iteracija}
Imejmo enačbo $\dot x(t) = h(x(t), t)$ in zaporedje $\varphi_{n + 1}(t) = x_0 +
\int_{t_0}^{t} h(\varphi_n(t), t) \dd{t}$ z danim $\varphi_0(t)$. Tedaj $\lim_{n \to \infty} \varphi_n(t) = x(t)$ (pod določenimi pogoji). \\
Podobno velja za vektorske funkcije. \medskip \\


\section{Diracova delta funkcija}

$\int_D f(x) \delta(x - a) \dd{x} = \begin{cases}
f(a) ; & a \in D \\
0; & \mathrm{sicer} \\
\end{cases}$ \\
$\delta(t) = \dv{t} H(t)$ \\
$\delta(ax) = \frac{1}{|a|} \delta(x)$ \\
$\delta(-x) = \delta(x)$ \medskip \\

$\delta(t) = \lim_{\sigma \to 0} \frac{1}{2 \sqrt{\pi} \sigma} e^{-\frac{t^2}{2\sigma^2}} = \lim_{\varepsilon \to 0} \frac{1}{\pi} \frac{\varepsilon^2}{t^2 + \varepsilon^2} =$ \\
\qquad $=\lim_{\varepsilon \to 0^+} \frac{\sin(t / \varepsilon)}{\pi t} = \lim_{\sigma \to \infty} \frac{\sigma}{\pi} \frac{1}{1 - \sigma^2 t^2} =$ \\
\qquad  $= \begin{cases}
\lim_{a \to 0} \frac{1}{a}; & a \in [0, a] \\
0; & \mathrm{sicer} \\
\end{cases}$  \\
$\delta(h(x)) = \sum_i \frac{\delta(x - x_i)}{|h'(x)|} = \sum_i \frac{\delta(x - x_i)}{|h'(x_i)|}$, \quad $x_i$ ničla $h$.  \medskip \\

$\delta^{(3)}(\vec r) = \delta(x) \delta(y) \delta(z)$ \\
$\delta^{(3)}(\vec H(\vec z)) = \sum_i \frac{\delta^{(3)} (\vec z - \vec z_i)}{|J\vec H(\vec z)|} = \sum_i \frac{\delta^{(3)} (\vec z - \vec z_i)}{|J\vec H(\vec z_i)|}$, \quad $\vec z_i$ ničla $\vec H$. \medskip \\

$\int_{-\infty}^{\infty} \varphi(x) \dv[n]{\delta(x - a)}{x} \dd{x} = (-1)^n
\dv[n]{\varphi(a)}{x}$ \medskip \\

\section{Vektorji}

\subsection{Polarni in aksialni vektorji}

Skalar: $f(-\vec r) = f(\vec r)$ \\
Psevdo-skalar: $f(-\vec r) = -f(\vec r)$ \\
Vektor (oz.\ polarni vektor): $\vec F(- \vec r) = -\vec F(\vec r)$ \\
Psevdo-vektor (oz.\ aksialni vektor): $\vec F(- \vec r) = \vec F(\vec r)$ \medskip \\

$M \in \R^{n \times n}$ ortogonalna: \\
Polarni vektor: $\vec a' = M \vec a$ \\
Aksialni vektor: $\vec b' = (\det M) M \vec b$ \medskip \\

$\vec c = \vec a \times \vec b$: \\
$\vec a, \vec b$ polarna $\implies$ $\vec c$ aksialen \\
$\vec a, \vec b$ aksialna $\implies$ $\vec c$ aksialen \\
$\vec a, \vec b$ en polaren, en aksialen $\implies$ $\vec c$ polaren \medskip \\

\subsection{Rotacije}

$A(\hat{\vb i}, \alpha) = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \cos \alpha & - \sin \alpha \\
0 & \sin \alpha & \cos \alpha \\
\end{bmatrix}$
$A(\hat{\vb j}, \beta) = \begin{bmatrix}
\cos \beta & 0 & \sin \beta \\
0 & 1 & 0 \\
-\sin \beta & 0 & \cos \beta \\
\end{bmatrix}$  \\

$A(\hat{\vb k}, \gamma) = \begin{bmatrix}
\cos \gamma & -\sin \gamma & 0 \\
\sin \gamma & \cos \gamma & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}$ \quad
$L_x = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 0 \\
\end{bmatrix}$ \\

$L_y = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
-1 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}$ \quad
$L_z = \begin{bmatrix}
0 & -1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}$ \quad $\vec L = (L_x, L_y, L_z)$\\

$[L_x, L_y] = L_z$ \qquad $[L_y, L_z] = L_x$ \qquad $[L_z, L_x] = L_y$ \\
$A(\hat{\vb e}_\alpha, \varphi) = e^{L_\alpha \varphi}$  \qquad $A(\hat{\vb n}, \varphi) = e^{(\vec L \cdot \hat{\vb n}) \varphi}$ \medskip \\

Pasivne rotacije dobimo s transponiranjem aktivnih. Če smo bazne vektorje zavrteli z aktivno rotacijo, potem vektor v novo bazo zavrtimo s pasivno rotacijo. \medskip \\

\subsection{Vektorske baze}

$\hat{\vb e}_i = \frac{1}{\abs{\frac{\partial \vec r}{\partial u_i}}} \frac{\partial \vec r}{\partial u_i} = \frac{1}{h_i} \frac{\partial \vec r}{\partial u_i}$ \\
$\dd \vec r = \sum_i \frac{\partial \vec r}{\partial u_i} \dd u_i = \sum_i h_i
\hat{\vb e}_i \dd u_i$ \\
$\dd s^2 = \sum_i h_i^2 \dd u_i^2$  \\
$\dd V = h_1 h_2 h_3 \dd{u_1} \dd{u_2} \dd{u_3}$ \\
$\dd{S_1} = \abs{\frac{\partial \vec r}{u_2} \dd{u_2} \times \frac{\partial \vec
r}{u_3} \dd{u_3}} = h_2 h_3 \dd{u_2} \dd{u_3} |- \hat{\vb e}_1|$ \medskip \\

\textbf{Tangentna (kontravariantna) baza} - $\vec r = \vec r(u^1, u^2, u^3)$ \\
$\frac{\partial \vec r}{\partial u^i} = \vec \alpha_i = h_i \hat{\vb e}_i$ \\
$\dd \vec r = \sum_i  \vec \alpha_i \dd{u^i}$ \\
$\vec A = \sum_i \hat A^i \hat{\vb e}_i = \sum_i A^i \vec \alpha_i $ \medskip \\

\textbf{Normalna (kovariantna) baza} - $\vec r = \vec r(u_1, u_2, u_3)$ \\
$\nabla u^i = \vec \beta^i = H_i \hat{\vb e}^i$ \\
$\vec A = \sum_i \hat A_i \hat{\vb e}^i = \sum_i A_i \vec \beta^i $ \medskip \\

$\vec \alpha_i \cdot \vec \beta^j = \delta_{ij}$ \\
$g_{ij} = \vec \alpha_i \cdot \vec \alpha_j$ \quad $g^{ij} = \vec \beta^i \cdot \vec \beta^j$ \quad (metrični tenzor) \\
$A^2 = \sum_i \sum_j g_{ij} A^i A^j = \sum_i \sum_j g^{ij} A_i A_j = \sum_i A^i A_i$ \medskip \\

\subsection{Diferencialni operatorji}

$\frac{\partial \psi}{\partial \hat a} = \hat a \cdot \nabla \psi$ \\
$\dd \psi = \nabla \psi \cdot \dd \vec r$ \\
$f(\vec r + \vec \Delta) \approx f(\vec r) + (\nabla f(\vec r)) \cdot \vec \Delta$ \medskip \\

Divergenca je uporabna pri ohranitvenih zakonih, recimo:
$\oint_{\partial V} \vec j_Q \cdot \dd \vec S = -\dv{H}{t}$ \quad $\implies$
$\quad$ $\nabla \cdot \vec j_Q = - \dv{h}{t}$ \\
Če  izvor polja (recimo $e$ polja $\vec D$) ni zvezno porazdeljen (vsebuje $\delta$ funkcije), je divergenca polja vedno $0$. Rečemo, da se izvor skriva v singularnostih polja. \medskip \\

Odvod vektorja v smeri $\vec a$: $(\vec a \cdot \nabla) \vec v$ \\
$\vec v(\vec r + \vec a) \approx \vec v(\vec r) + (\vec a \cdot \nabla) \vec v(\vec r)$ \\
$\vec F_e = (\vec p_e \cdot \nabla) \vec E$, \qquad $\vec F_m = (\vec p_m \cdot \nabla) \vec B$ \\
$\vec f(\vec r(t), t)$ \quad $\implies$ \quad $\dv{\vec f}{t} = \frac{\partial
\vec f}{\partial t} + (\vec v \cdot \nabla) \vec f$ \quad (substancialni odvod) \medskip \\

\subsection{Maxwellove enačbe}

$\oint_{\partial S} \vec H \cdot \dd\vec r = I + \dv{\Phi_e}{t} = \int_S \vec
j_e \cdot \dd\vec S + \dv{t} \int_S \vec D \cdot \dd \vec S$ \\
$\nabla \times \vec H = \vec j_e + \frac{\partial \vec D}{\partial t}$ \smallskip \\

$\oint_{\partial S} \vec E \cdot \dd \vec r = - \dv{\Phi_m}{t} = - \dv{t} \int_S
\vec B \cdot \dd \vec S$ \\
$\nabla \times \vec E = - \frac{\partial \vec B}{\partial t}$ \smallskip \\

$\oint_{\partial V} \vec B \cdot \dd \vec S = 0$ \\
$\nabla \cdot \vec B = 0$ \smallskip \\

$\oint_{\partial V} \vec D \cdot \dd \vec S = e = \int_V \rho_e \dd{V}$ \\
$\nabla \cdot \vec D = \rho_e$ \medskip \\

$\oint_{\partial V} \vec j_e \cdot \dd \vec S = - \dv{e}{t} = - \dv{t}
\int_v \rho_e \dd{V}$ \\
$\nabla \cdot \vec j_e = - \frac{\partial \rho_e}{\partial t}$ \medskip \\

\subsection{Helmholtzov izrek}

Vsako polje $\vec v$ lahko razstavimo v brezvrtinčni (skalarni potencial $\nabla U$) in brezizvirni (vektorski potencial $\nabla \times \vec A$) prispevek. \medskip \\

$\vec B = \nabla \times \vec A$ \\
$\vec E = -\nabla U - \frac{\partial A}{\partial t}$ \\
Lorentzova umeritev: $\nabla \cdot \vec A = - \frac{1}{c^2}\frac{\partial U}{\partial t}$ \medskip \\


\section{Tenzorji}

Efektivna vrednost tenzorja v smeri $\hat n$: $\hat n \cdot \underline T \hat n$. \medskip \\

\textbf{Einsteinova notacija} \\
$\vec a = a_i$ \\
$a_i b_i = \sum_i a_i b_i$ \\
$\partial_i r_j = \delta_{ij}$ \medskip \\

\textbf{Levi-Civitajev tenzor} $\underline \varepsilon$ \\
$\varepsilon_{123} = \varepsilon_{231} = \varepsilon_{312} = 1$, $\varepsilon_{132} = \varepsilon_{321} = \varepsilon_{213} = -1$ in $0$ za ostale \smallskip \\
$\boldsymbol \omega \times \vec r = - (\underline \varepsilon \cdot \vec \omega) \cdot \vec r = \varepsilon_{ijk} \omega_j r_k$ \\
$\det A = \frac{1}{3!} \varepsilon_{ijk} \varepsilon_{lmn} a_{il} a_{jm} a_{kn} = \varepsilon_{ijk} a_{i1} a_{j2} a_{k3}$ \\
$\varepsilon_{ijk} \varepsilon_{klm} = \delta_{il} \delta_{jm} - \delta_{im} \delta_{jl}$ \medskip \\

\textbf{Diadni produkt} \\
$\underline A = \vec a \otimes \vec b$ \quad $\implies$ \quad $A_{ik} = a_i b_k$ \\
$\vec v = \vec a (\vec b \cdot \vec u) = (\vec a \otimes \vec b) \cdot \vec u$ \\
$(\vec a \otimes \vec b)^T = \vec b \otimes \vec a$ \medskip \\


\subsection{Diferencialne operacije}

$(\nabla U)_i = \partial_i U$ \\
$\nabla \cdot \vec B = \partial_i B_i$ \\
$(\nabla \times \vec B)_i = \varepsilon_{ijk} \partial_j B_k$ \\
$(\vec p_e \cdot \nabla)\vec E = \vec p_e (\nabla \otimes \vec E) = p_j \partial_j E_i$ \medskip \\

$f(\vec r + \vec a) = \exp(\vec a \cdot \nabla) f(\vec r) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{1}{n!} (\vec a \cdot \nabla)^n f(\vec r)$ \medskip \\

$\partial_i T_{jl} = F_{ijl} = \nabla \otimes \underline T$ \quad (gradient tenzorja) \\
$\partial_i T_{ij} = F_l$ \quad (divergenca tenzorja) \medskip \\

$\int_{S = \partial V} a_{ijk \dots q} n_j \dd{S} = \int_V \partial_j a_{ijk
\dots q} \dd{V}$ \medskip \\

\subsection{Ireducibilne komponente}

$\underline \lambda = \underline S + \underline A = \frac{1}{2} \left( \underline \lambda + \underline \lambda^T \right) + \frac{1}{2} \left( \underline \lambda - \underline \lambda^T \right)$ \\
$\underline S = \frac{1}{3} \mathrm{tr}(\underline S) \underline I + \left[\underline S - \frac{1}{3} \mathrm{tr}(\underline S) \underline I \right] = \frac{1}{3} \mathrm{tr}(\underline S) \underline I + \underline{\overset{\sqcap}{S}}$ \\
$\implies$ $\underline \lambda = \frac{1}{3} \mathrm{tr}(\underline S) \underline I + \underline{\overset{\sqcap}{S}} + \underline A$ \\
Te tri komponente se pri ortogonalnih transformacijah obnašajo neodvisno. \medskip \\

\subsection{Deformacije}

$\dd\vec u(\vec r) = \vec u(\vec r + \dd\vec r) - \vec u(\vec r) = (\dd \vec r
\cdot \nabla) \vec u = \dd\vec r (\nabla \otimes \vec u)$ \\
$\dd u_i = \frac{1}{2}(\partial_j u_i + \partial_i u_j) \dd{r_j} +
\frac{1}{2}(\partial_j u_i - \partial_i u_j) \dd{r_j} = E_{ij} \dd{r_j} +
\Lambda_{ij} \dd{r_j}$ \medskip \\

$\underline \Lambda \dd \vec r = \frac{1}{2}(\nabla \times \vec u) \times \dd \vec
r = \dd \vec \vartheta \times \dd \vec r$ \  (rotacijski oz. vrtinčni tenzor) \\
$\underline E = \frac{1}{3} \mathrm{tr}(\underline E) \underline I + \underline{\overset{\sqcap}{E}}$ \qquad (deformacijski tenzor) \\
Prvi člen $\underline E$ predstavlja spremembo volumna, drugi čisti strig. \\
$\frac{\Delta V}{V} = \mathrm{tr}\underline E$\medskip \\

$\implies \dd \vec u = \frac{1}{3} (\nabla \cdot \vec u) \dd \vec r + (\nabla
\otimes \vec u)^\sqcap \dd \vec r + \frac{1}{2}(\nabla \times \vec u) \times \dd \vec r$ \\
\qquad sprememba volumna \qquad strig \qquad rotacija \medskip \\

\subsubsection{Hookov zakon}

$\sigma_{ij} = \dv{F_i}{S_j} = -p_{ij}$ \\
$\sigma_{ij} = C_{ijkl} E_{kl}$ \qquad (Hookov zakon) \medskip \\

Če je snov izotropna: \\
$C_{ijkl} = \lambda \delta_{ij} \delta_{kl} + \mu(\delta_{ik} \delta_{jl} + \delta_{il} \delta_{jk})$ \\
$\sigma_{ij} = \lambda E_{ll} \delta_{ij} + 2 \mu E_{ij}$ \\
$E_{ij} = \frac{1}{2\mu}\sigma_{ij} - \frac{\lambda}{2\mu(3\lambda + 2 \mu)}\sigma_{ll} \delta_{ij}$ \medskip \\

Alternativna parametrizacija: \\
$\sigma_{ij} = K E_{ll} \delta_{ij} + 2G \overset{\sqcap}{E}_{ij}$ \\
$G = \mu$ \\
$K - \frac{2}{3} G = \lambda$ \\
$3K = \frac{Y}{1 - 2\nu}$ \quad ($Y$ Youngov modul, $\nu$ Poissonovo število) \\
$2G = \frac{Y}{1 + \nu}$ \medskip \\

\subsubsection{Gibalna enačba}

$\rho \vec a = \vec f = \vec f_\mathrm{pr} - \nabla \cdot \underline p$ $\implies$ \\
$\rho \vec a = \rho \frac{\partial^2 \vec u}{\partial t^2} = \vec f_\mathrm{pr} + G \nabla^2 \vec u + \left(K + \frac{1}{3}G\right)\nabla (\nabla \cdot \vec u)$ \medskip \\

V hidrodinamiki $\vec u \to \vec v$, $G \to \eta$ in $K \to \eta_V$. Upoštevamo še hidrostatični tlak $p_0$. Dobimo Navier-Stokesovo enačbo: \\
$\rho \dv{\vec v}{t} = \vec f_\mathrm{pr} - \nabla p_0 + \eta \nabla^2 \vec v + \left(\eta_V + \frac{1}{3} \eta \right)\nabla(\nabla \cdot \vec v)$\medskip \\


\section{Diferencialne enačbe}

Za sistem oblike $\dot{\vec y} = \underline A(t) \vec y$ glej Dysonovo in Magnusovo metodo. \medskip \\

Parametrični oscilator: $\ddot x + 2 \beta(t) \dot x + \omega(t)^2 x = 0$ \\
Van der Polov oscilator: $\ddot x - \varepsilon(1 - x^2)\dot x + x = 0$ \\
Duffingova enačba $\ddot x + \delta \dot x + \alpha x + \beta x^3 = \gamma \cos(\omega t)$ \medskip \\

\subsection{Kaos}

\textbf{Atraktor} - množica točk v faznem prostoru, h katerim se sistem razvije po dolgem času. \\
\textbf{Čudni (kaotični) atraktor} - poljubno majhna variacija začetne točke povzroči evolucijo točk poljubno daleč narazen. \medskip \\

Za pojav determinističnega kaosa potrebujemo nelinearen sistem DE in vsaj 3 spremenljivke (Poincare-Bendixson). \medskip \\

\section{Dodatne enačbe}

Biot-Savartov zakon: $\dd \vec H = \frac{I}{4 \pi} \frac{\dd \vec r' \times (\vec r - \vec r')}{|\vec r - \vec r'|^3}$ \medskip \\

$\vec M = \vec p_m \times \vec B$ \qquad $\vec M = \vec p_e \times \vec E$ \\
$\vec D = \underline \varepsilon \varepsilon_0 \vec E$ \\
$\vec B = \underline \mu \mu_0 \vec H$ \\
$\vec P = \dv{\vec p_e}{V} = \underline \chi \varepsilon_0 \vec E = (\underline \varepsilon - \underline I) \varepsilon_0 \vec E$ \\
$\vec M = \dv{\vec p_m}{V} = \underline \chi \vec H = (\underline \mu - \underline I) \vec H$ \\
$\vec E = \underline \zeta \vec j$ \\
$\vec j = - \underline \lambda \nabla T$ \medskip \\


\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}
